**網景領航員**（），是[網景公司開發的](../Page/網景公司.md "wikilink")[網頁瀏覽器](../Page/網頁瀏覽器.md "wikilink")。在版本4之後，領航員和郵件軟體、網頁編輯軟體等組合成為網路套件，命名為[網景通訊家族](../Page/網景通訊家族.md "wikilink")。在安全性問題的修正上，相對於[Internet
Explorer使用](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")[修補程式修正](../Page/修補程式.md "wikilink")，Netscape
Navigator則是以版本升級的方式更新。

## 概述

1994年，公佈最初的0.9版，之後經過修正正式公開1.0版。網景領航員是以[共享軟體的方式販售](../Page/共享軟體.md "wikilink")\[1\]，因為功能追加得很快，因此當時[市佔率相當地高](../Page/市佔率.md "wikilink")，這也是網景通訊公司[首次公開募股的契機](../Page/首次公開募股.md "wikilink")。該軟體當初預定以「[Mozilla](../Page/Mozilla.md "wikilink")」的名稱公開，但是因為市場取向的理由更名為「Netscape」，而開發代碼依舊維持Mozilla不變，所以有「寫成Netscape唸成Mozilla」的情況。

1995年，搭載[Cookie](../Page/Cookie.md "wikilink")、和[JavaScript等多樣獨自功能的網景領航員](../Page/JavaScript.md "wikilink")2.0版上市。JavaScript最早稱為LiveScript，因為和[昇陽合作而變更為JavaScript](../Page/昇陽.md "wikilink")。

1996年，網景領航員3.0版問市，此版本又分為「Standard Edition」和「Gold
Edition」兩個版本，後者具備[郵件軟體和](../Page/電子郵件用戶端.md "wikilink")[所見即所得的](../Page/所見即所得.md "wikilink")[網頁編輯程式](../Page/HTML编辑器.md "wikilink")，此時網景的市佔率達到70%的高峰。

同時[微軟強化開發的](../Page/微軟.md "wikilink")[Internet
Explorer](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")，展開後世稱為[瀏覽器大戰的市佔率爭奪戰](../Page/瀏覽器大戰.md "wikilink")。之後[美國線上併購了網景通訊公司](../Page/美國線上.md "wikilink")，直到現在網景都在其旗下。

1997年，推出了網景領航員4.0版，大幅度的強化JavaScript與其他功能，但同時出現的[臭蟲和](../Page/臭蟲.md "wikilink")[CSS的誤譯](../Page/CSS.md "wikilink")，使得市佔率漸漸被Internet
Explorer侵蝕。在1998年初正式成為[開放原始碼計劃之前](../Page/开放源代码.md "wikilink")，市佔率已經掉到57%以下。

Internet Explorer可以贏得瀏覽器大戰的理由，一般認為是在[Windows
98之後和Windows作業系統的合併](../Page/Windows_98.md "wikilink")，以預先安裝的方式安裝在作業系統之中，電腦安裝好之後即可以使用，所以其他瀏覽器的使用機會自然變少。

另外，1997年[蘋果電腦因為和微軟合作在](../Page/蘋果電腦.md "wikilink")[Mac
OS中也綑綁了Internet](../Page/Mac_OS.md "wikilink") Explorer，Mac OS
8.5之後甚至很長時間成為其內建瀏覽器。

此外對於網頁設計者來說，因為網頁讀取的結果不同，讓製作網站的成本變高，所以為了降低成本而不針對網景領航員作最佳化，使得無法正常閱讀的網頁變多也是佔有率下降的要因之一。1998年1月22日，網景領航員和網景通訊家族的Standard
Edition版本改為[免費軟體](../Page/免費軟體.md "wikilink")，並且在同年10月19日發表大幅度更新的版本4.5但是佔有率已經無法挽回。

同年網景通訊公司作了一個重大的決斷，受到當時流行的[Linux等](../Page/Linux.md "wikilink")[開放原始碼計畫影響](../Page/開放原始碼.md "wikilink")，也就是公佈[網景通訊家的原始碼](../Page/網景通訊家.md "wikilink")，轉型成為開放原始碼的軟體，此計畫稱為「[Mozilla](../Page/Mozilla_Application_Suite.md "wikilink")」\[2\]，開發則交由非營利團體Mozilla組織（Mozilla
Organization）進行。1998年網景通訊公司被美國線上買下，但是該計畫依舊進行。

網景通訊家4.0版和後述的6.0版繼續並行開發，主要是細部的更新。2002年網景通訊家推出最終版4.8後不再更新，另外這個版本並未使用已開放的原始碼部份。

### 版本歷史

  - Mosaic Netscape 0.9 – 1994年10月13日
  - Netscape Navigator 1.0 – 1994年12月15日
  - Netscape Navigator 1.1 – 1995年3月
  - Netscape Navigator 1.22 – 1995年8月
  - Netscape Navigator 2.0 – 1995年9月18日
  - Netscape Navigator 2.01 – 1996年3月18日
  - Netscape Navigator 2.02
  - Netscape Navigator 3.0 – 1996年8月19日
  - Netscape Navigator 3.01
  - Netscape Navigator 3.02
  - Netscape Navigator 3.03 – 1997年7月31日
  - Netscape Navigator 3.04 – 1997年10月4日

### 之後的版本

接下來的[Netscape 6](../Page/Netscape_6.md "wikilink")、[Netscape
7是整合多個軟體的網路套件](../Page/Netscape_7.md "wikilink")，原本獨立的網景領航員也被整併入其中，更名為「Navigator」（即領航員），此時期的網景網路套件皆修改自[Mozilla
Application Suite](../Page/Mozilla_Application_Suite.md "wikilink")。

到了[Netscape
8重新返回獨立瀏覽器的形式](../Page/Netscape_Browser.md "wikilink")，主要修改自在市場上取得成功的[Mozilla
Firefox](../Page/Mozilla_Firefox.md "wikilink")，特徵是僅有Windows平台的版本和包含[Gecko引擎和微軟](../Page/Gecko.md "wikilink")[Internet
Explorer的](../Page/Internet_Explorer.md "wikilink")[Trident（MSHTML）兩種排版引擎](../Page/Trident_\(排版引擎\).md "wikilink")。

### 「網景領航員」名稱復活

之後第九版讓「Netscape Navigator」的名稱復活。[Netscape Navigator
9在製作中的情報於](../Page/Netscape_Navigator_9.md "wikilink")2007年1月23日公開在Netscape瀏覽器的客戶支援論壇，概略的提到新版本將會與[Netscape.com更加結合](../Page/網景#Netscape.com網站.md "wikilink")。爾後於同年6月5日公開Beta1版等數個版本供大眾測試。最後於10月15日Netscape
Navigator 9推出正式版\[3\]。

## 中文化和代理商

台湾曾在网景通讯家族4时期由[精誠資訊代理](../Page/精誠資訊.md "wikilink")\[4\]，并且翻译为正體中文版本，最早的版号是4.05，在该公司伺服器上的最后中文版则是4.72版。之后由[MozTW社群成員断断续续的制作非官方的中文化](../Page/MozTW.md "wikilink")，包含Netscape
7.2和Netscape
9等。简体中文方面，网景领航员3曾由北京IEI公司代理并汉化，但该版本未获美国总公司的认可。之后网景通讯家族4由同一公司进行简体中文汉化。

## 參考文獻

<div class="references-small">

<references/>

</div>

## 外部链接

  - [下載各舊版本的Netscape瀏覽器和網路套件](http://sillydog.org/narchive/full123.php)

## 相關文章

  - [網景通訊家](../Page/網景通訊家.md "wikilink")
  - [網頁瀏覽器列表](../Page/網頁瀏覽器列表.md "wikilink")
  - [網頁瀏覽器比較](../Page/網頁瀏覽器比較.md "wikilink")
  - [網頁瀏覽器時間線](../Page/網頁瀏覽器時間線.md "wikilink")

[Category:Netscape](../Category/Netscape.md "wikilink")
[Category:1994年軟體](../Category/1994年軟體.md "wikilink")
[Category:網頁瀏覽器](../Category/網頁瀏覽器.md "wikilink")
[Category:免費軟件](../Category/免費軟件.md "wikilink")
[Category:網際網路的歷史](../Category/網際網路的歷史.md "wikilink")
[Category:电子邮件客户端](../Category/电子邮件客户端.md "wikilink")

1.
2.
3.
4.